證劵化如何令銀行破產（Securitisation and Bankruptcy）

證券化（二）／落雨人／2018年12月2日

銀行透過證劵化來出售貸款，並再度發行貸款，的最大風險，就是市場對於證券化產品的需求大減。銀行可能會因而面臨破產。

為免令內容不必要地複雜，以下例子假設銀行不接受任何存款，營運資金（負債）以貨幣市場借貸為主。貨幣市場的其一特性，就是融資期限相對地短，只有一年以下。銀行若只依賴借款來維持營運，便需要有能力持續於貨幣市場融資。因為貨幣市場的工具的期限較短，而銀行所發行的貸款的期限通常會較長，因此，銀行需要持續以新的借款來償還舊的借款。

在以下例子中，銀行所發行的貸款期限超過10年，但其借款期限卻只有不足1年。因此，當借款到期時，銀行並沒有能力利用其資產去償還借款。銀行只能在貨幣市場再次融資。

不過，銀行可以透過將其貸款證劵化來換取資金，以償還借款。

由這角度來看，銀行可以不繼進行證券化將貸款套現，償還借款，並提高其盈利能力。

假設銀行可從其貸款中賺到5％的利潤，上述例子中，銀行的股本回報率（Return on Equity）便為50％（＄500／＄1000）。由於銀行可透過證劵化來償還借款，銀行基本上可以無限借貸，並發行更多的貸款。這樣一來，銀行便可賺取更多的利潤。若銀行從貨幣市場中借＄99,999,000，並發行＄100,000,000的貸款，其利潤便會增加至＄5,000,000，相應的股本回報率便為500,000％。

問題是，市場對證券化產品的需求可增可減。以2008年至2009年的金融海嘯為例，房地產泡沫爆破，市場看淡房地產的前景，導致相關的房地產抵押貸款證券（Mortgage-Backed Securities；MBS）的需求量大減。

假設市場對證券化產品的需求大跌90％，銀行只能將10％的貸款出售，加上銀行的前景亦會受質疑，導致其在貨幣市場取得新借款的能力受到限制。銀行便很大可能無力償還其借款。

文章長度有限，深一步的探討，抑或其他話題，留待下篇再討論。

〈由於筆者並沒有很確切地逐步解釋證券化的原理，只是粗略地介紹其操作，請不要依賴此文章為認識證券化的基礎。〉

－－－－－
文章內容部分地依據以下書本的內容。如欲了解更多，請參考相關書本。
（1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education.
（2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall.
（3）Choudhry, M.& Baig, S. 2013. The Mechanics of Securitisation: A Practical Guide to Structuring and Closing Asset-backed Security Transactions. Wiley.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

睇唔明

遲吓再寫過先

g持

大獲

支持

唔明

Refinancing risk?

其實呢 出售證券化左既 asset 好多人 只會買 比較low risk 個批 資產 而最risky 個批資產係賣唔出 由銀行自己食反 就好似 subprime mortgage 所以實際上證券化後 銀行所面對既crecit risk more or less
我估

留名.

哩個下篇講
某程度上cds解決到

R晒頭
MBS 唔係賣比人做對沖咩

乜野借款一年咁大把

G持好文，出埋profits and loss會唔會易明啲？

貸款證劵化? or 公司(銀行)證券化?

貸款點解可以證劵化

你指再變bond 賣出去?

下次由頭寫過先

房貸

D留言

此例唔適用於大行？
因為點都會有政府幫手頂住

其實已經唔錯 下一篇 可以都可以加插balance sheets. PL / graph 或者 圖形 去講解

應該容易明好多

無話適唔適用嘅
篇文旨在解釋個原理
政府救唔救係後話

遲吓寫option會

Lm

假設銀行本身冇足夠現金/短期現金流？

旨在描述銀行過分依賴證券化並以之為產生盈利的工具的壞處

另外，睇完篇文都睇唔到證券化點令銀行破產，只係睇到銀行點樣用埋證券化都可以破產

我同意

都係一個思考嘅好開始
利申：冇學證券化，諗左5分鐘都幫唔到你諗一個有力point

證劵化提供一個途徑 比銀行減少出現bad debt 既機會

一旦出現bad debt 銀行用nw 去填個筆數 如果太多bad debt 無哂capital

最終所有既asset都係liability 去support 或再有bad debt 時 銀行會default (破產）

係中間跳咗太多 同埋無解前因後果 下星期再寫過先

高手出現了，證券化點樣減少bad debt？

其實樓主有無興趣用英文寫
得罪講句，啲中文真係1999

假膠？

本身銀行攞住 不良資產 如果對家違約 銀行會收唔到錢
但銀行盡早賣走左 個個資產( 當mortgage loan contract ) 雖然有discount 但起碼換到d錢 唔洗蝕咁多

考慮吓
中文好似好啲

類似

會有人接？有都應該賤價到符合返個不良資產嘅present value,如果個不良資產只係好垃圾冇乜可能收到，咁個present value應該好低，最後銀行個asset唔會因為證券化而改變，因為用fair value計個賣價應該同個present value一樣(除非銀行搵到人笨)